\chapter{更高阶或三维 CWT 观点}
\label{ch:cwt-3d}

\section*{学习目标}
\begin{itemize}
  \item 理解最小二维 CWT 为什么会在真实 PCSEL 中失效，以及失效通常先表现在哪里。
  \item 掌握把纵向层栈、辐射通道和有限尺寸信息系统地并入 CWT 的基本思路。
  \item 学会判断何时值得继续升级 CWT，何时应当直接转向 RCWA、FEM 或 FDTD。
\end{itemize}

\section*{先修知识}
建议已掌握 \cref{ch:cwt-min,ch:epitaxial-optics,ch:feedback} 中关于最小 CWT、纵向层栈与面发射机制的内容。

\section*{本章定位}
本章不是对 \cref{ch:cwt-min} 的否定，而是在其基础上\textbf{有选择地恢复被压缩的自由度}。
具体而言，从 Ch09 继承到本章仍然成立的内容包括：
（1）四波近似的基底选取思想（$\pm x, \pm y$ 四个主导平面波分量）；
（2）耦合矩阵分解为 $\bm C_{\mathrm{1D}}+\bm C_{\mathrm{rad}}+\bm C_{\mathrm{2D}}$ 的物理框架；
（3）irrep 基底变换与 $C_{4v}$ 不可约表示的分类语言；
（4）阈值条件 $\max_j\operatorname{Re}\lambda_j=0$ 的形式。

本章\textbf{修正或升级}的内容包括：
（1）辐射波与高阶波的纵向场型不再共用单一 $\phi_0(z)$，而是分别求解；
（2）Green 函数从自由空间近似升级为层状结构严格 Green 函数；
（3）有限尺寸从常数振幅升级为空间包络方程；
（4）非对称孔形、三晶格等高阶 Fourier 分量的处理方式。

换言之，若把 Ch09 视为"最小教学模型"，则本章是在保持其物理骨架完整的前提下，
把真实 PCSEL 中被压掉但又重新主导结果的通道逐条请回来。

\section*{本章路线图}
上一章建立了最小 CWT，它足以解释很多 Gamma 点附近的主导耦合现象。但真实 PCSEL 并不是“一个带有效折射率的二维薄片”。它有纵向层栈、有上下不对称辐射、有金属和重掺杂层带来的附加损耗，还可能有有限孔阵边界与横向注入不均匀。于是，本章要回答三个更实际的问题：二维最小模型究竟在什么地方开始失真；若要升级，应该把哪些自由度请回来；升级后的 CWT 又该如何与后续全波和器件模型接口。

\begin{RigorousBox}
本章延续 \cref{ch:cwt-min,ch:maxwell} 的 $\ee^{-\ii\omega t}$ 约定。若后文把辐射、损耗和增益写成非厄米矩阵项，其符号含义默认继承这一全书约定。
\end{RigorousBox}

\section{为什么二维最小 CWT 迟早会不够用}
最小 CWT 的成功建立在一种有意的压缩之上：我们把纵向复杂层栈压成一个主要导模剖面，把倒格空间压成少数几个主导平面波，把开放系统的辐射损耗压成少数非厄米项。只要这些压缩没有碰到真正的主导物理，它就非常高效；一旦被压掉的自由度恰好开始左右结果，模型就会失真。

最常见的失真来源有四类。

第一类是纵向模剖面的改变不能再忽略。比如刻蚀深度较深、光子晶体层不再只是“轻微侧向扰动”，或者外延层中存在强烈的折射率跳变和吸收层，使得不同候选模的 $z$ 向分布明显不同。这时，用单一的 $\bm{e}_0(z)$ 去代表所有模式，就可能把本来由纵向分布差异决定的损耗差别抹平。

第二类是上下辐射不对称开始主导。真实器件常常上方为空气、下方是衬底和多层半导体，甚至还叠加了金属、电极和封装。这样一来，“向上辐射”和“向下辐射”不再是同一个通道的镜像，而是两套不同的开放边界。二维有效模型若只给一个总辐射损耗，往往不足以讨论远场主瓣、提取效率和偏振稳定性。

第三类是高阶倒格矢和额外面内波分量变得重要。当几何扰动增强、孔形复杂或目标工作点远离最简单的四波闭合网络时，只保留四个基本波分量会漏掉真实参与竞争的通道。此时，模型误差不是“数值稍偏”，而是可能连模式排序都错。

第四类是有限尺寸与横向非均匀性开始进入主导地位。实际器件有边缘、有限注入窗口、热斑和电流拥挤。这些效应会使包络在横向上强烈变化，而不再只是一个几乎均匀的整体振幅。最小 CWT 若没有横向包络方程，就很难描述这类器件级现象。

\begin{IntuitionBox}
当你发现“CWT 给出的趋势和全波结果还能大致对上，但一牵涉偏振、上下出光比、边缘损耗或外延微调就开始反复翻车”，这通常不是调参数的问题，而是模型基底不够的问题。此时要做的不是继续在旧模型里硬拟合，而是把被压缩掉的自由度请回来。
\end{IntuitionBox}

\section{升级思路：把哪三类自由度请回来}
从方法论上说，更高阶或三维 CWT 并不是“把矩阵做大一点”这么简单。它真正的升级，至少涉及三类自由度的恢复。

第一类是纵向模自由度。也就是不再假定所有候选面内波分量共用一个固定的 $z$ 向剖面，而是允许它们在若干背景纵模基底上展开。

第二类是更丰富的倒格空间分量。也就是除了四个基本波外，再引入那些虽然权重较小，但确实会通过散射、辐射或对称性选择规则影响结果的高阶分量。

第三类是横向包络与边缘通道。也就是让振幅不再只是一个全局常数，而成为横向坐标的函数，从而显式描述有限器件的模式包络、边缘吸收和横向非均匀注入。

若只从“自由度更多”去理解升级，会看不到它的真正逻辑。更准确的说法是：我们把本来被合并进有效参数的物理过程，重新拆开成显式可追踪的通道。

\section{从三维 Maxwell 方程重新投影：为什么会出现“平面波乘纵模”的基底}
要把纵向层栈纳入模型，最自然的做法不是放弃 CWT，而是把背景问题先定义得更真实。设背景结构为只沿 $z$ 变化的层状波导，其介电常数记为 $\varepsilon_0(z)$；光子晶体层造成的横向周期扰动为 $\Delta\varepsilon(\rho,z)$。频域 Maxwell 方程写成
\begin{equation}
\nabla\times\left(\mu^{-1}\nabla\times\E\right)-\omega^2\varepsilon(\rho,z)\E=0,
\qquad
\varepsilon(\rho,z)=\varepsilon_0(z)+\Delta\varepsilon(\rho,z).
\label{eq:3dcwt_master}
\end{equation}

对背景层状结构，先求出一组纵向本征基底 $\{\bm{e}_n(z)\}$。然后不再像上一章那样只用一个 $\bm{e}_0(z)$，而是写成
\begin{equation}
\E(\rho,z)
=
\sum_{m,n}
A_{mn}(\rho)
\bm{e}_n(z)
\ee^{\ii(\kvec+\gvec_m)\cdot\rho}.
\label{eq:3dcwt_expansion}
\end{equation}
这里 $m$ 负责倒格空间中的面内分量，$n$ 负责纵向模基底。\cref{eq:3dcwt_expansion} 的意义非常直接：每个面内波分量不再被迫共用同一个纵向场剖面，而是允许在若干个纵向模之间重新分配权重。

把 \cref{eq:3dcwt_expansion} 投影回 \cref{eq:3dcwt_master}，便得到
\begin{equation}
\sum_{m',n'}
\Big[
\mathcal{L}_{mn,m'n'}(\omega)
+
\mathcal{C}_{mn,m'n'}
\Big]A_{m'n'}
=0.
\label{eq:3dcwt_matrix}
\end{equation}
其中 $\mathcal{L}$ 主要来自背景层状结构的传播算符，$\mathcal{C}$ 则来自周期扰动对不同倒格波分量和不同纵模分量的耦合。与上一章相比，这里的矩阵不只告诉我们“哪个面内波耦合到哪个面内波”，还告诉我们“这种耦合会不会顺便把场从一种纵向剖面推到另一种纵向剖面”。

\begin{RigorousBox}
二维有效折射率近似的实质，是把 \cref{eq:3dcwt_expansion} 中的纵模索引 $n$ 砍到只剩一个主基底。只要单基底近似足够好，这样做并没有问题；但一旦不同候选模在纵向上的重叠、损耗层接触或辐射出口发生显著差异，继续只留一个 $n$ 就会把真正的模式选择机制错误地“平均化”。
\end{RigorousBox}

对第一次真正实现三维 CWT 的读者，还需要一个更可执行的截断判据。最直接的做法，是定义主基底占比
\begin{equation}
\eta_{N_z}
=
\frac{\sum_{m}\sum_{n=1}^{N_z}|A_{mn}|^2}
{\sum_{m}\sum_{n=1}^{N_{\max}}|A_{mn}|^2},
\label{eq:vertical_truncation_ratio}
\end{equation}
并要求在把纵向基底数从 $N_z$ 增加到 $N_z+1$ 或 $N_z+2$ 时，目标模频率、辐射损耗和关键重叠因子的变化都已经进入平台区。\cref{eq:vertical_truncation_ratio} 不是唯一标准，但它至少给出一个工程上可执行的问题：到底是“主基底已足够”，还是“你只是还没检查第二、第三纵模对损耗与偏振的改写”。教学上更实用的建议是：若 $\eta_{N_z}<10^{-2}$ 且增广一个到两个纵向基底后关键结论不翻转，可先把该高阶纵模视为次要修正；若问题涉及偏振翻转、上下出光比或近简并模排序，则最好把门槛再收紧到 $\eta_{N_z}<10^{-3}$。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{纵向模截断的教学级判据。满足任一“可丢弃”条件时，可暂不继续增加该纵模。}
  \label{tab:cwt_vertical_truncation}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.8cm}p{4.0cm}Y@{}}
    \toprule
    判据类别 & 可丢弃条件 & 物理含义 \\ \midrule
    频率失谐 & 候选纵模与目标模失谐超过目标频率的约 $5\%$--$10\%$ & 该纵模已远离目标频段，通常只剩高阶修正作用 \\ 
    能量占比 & $\eta_{N_z}<10^{-2}$；若近简并或强不对称问题取 $10^{-3}$ & 该纵模对目标模的权重已低到只会提供次要修正 \\
    有源区重叠 & $\Gamma_{n_z}<0.01\,\Gamma_1$ & 与有源区或关键损耗层重叠太弱，不足以显著改写阈值链 \\ 
    收敛检验 & 纵模数从 $N_z$ 增至 $N_z+1$ 或 $N_z+2$ 后，目标模频率变化 $<0.5\%$，辐射损耗变化 $<5\%$，关键耦合系数变化 $<1\%$ & 当前截断已足以稳定主导结论 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{辐射通道为什么在三维 CWT 中必须显式处理}
二维最小模型通常把辐射损耗压成一个或几个非厄米参数，这在很多前期分析中足够。但升级到三维 CWT 后，我们会发现“辐射”本身也不是一个单独数字，而是若干开放通道的集合。

更具体地说，向上辐射和向下辐射可以具有不同的耦合强度、不同的角谱分布，甚至不同的偏振选择规则。若进一步考虑封装、反射层或衬底厚度，外部通道对器件的反馈也可能不再可以忽略。于是，更一般的三维 CWT 往往会把辐射通道视为一组可消去的连续自由度：先写出内腔模与外部辐射模的联合方程，再通过消元把外部通道折算成等效的频移和损耗矩阵。

在形式上，这一步可以压缩为
\begin{equation}
\mathbf{M}_{\mathrm{eff}}(\omega)
=
\mathbf{M}_{\mathrm{int}}(\omega)
+
\mathbf{\Sigma}_{\mathrm{rad}}(\omega),
\label{eq:3dcwt_selfenergy}
\end{equation}
其中 $\mathbf{M}_{\mathrm{int}}$ 描述内部耦合，$\mathbf{\Sigma}_{\mathrm{rad}}$ 则是由开放辐射通道引入的自能项（self-energy）。在工程上，不必执着于这个名称本身，更重要的是明白：辐射损耗和频率拉移往往来自同一开放通道，它们不是彼此独立的两个现象。

这也解释了为什么在某些器件中，调一个很小的外延参数会同时改写辐射 $Q$、远场主瓣和偏振稳定性。因为这个参数改的并不是单一损耗常数，而是整套开放通道的耦合结构。

\section{有限尺寸如何进入更高阶 CWT}
到目前为止，\cref{eq:3dcwt_matrix} 仍然更接近无限周期或大尺寸周期结构的语言。若要进入真实器件，横向有限尺寸必须被写进包络方程。做法通常是在上一式基础上让振幅显式依赖横向坐标，把本征系数变成缓慢变化的包络：
\begin{equation}
\partial_t \bm{A}(\rho)
=
\Big[
\mathbf{M}_0
+\mathbf{M}_{\mathrm{rad}}
+\mathbf{M}_{\mathrm{edge}}(\rho)
+\mathbf{M}_{\mathrm{gain}}(\rho)
\Big]\bm{A}(\rho).
\label{eq:3dcwt_envelope}
\end{equation}
这里的 $\mathbf{M}_{\mathrm{edge}}(\rho)$ 用来描述边缘泄漏、吸收环或有限孔阵终止；$\mathbf{M}_{\mathrm{gain}}(\rho)$ 则允许增益在横向上不均匀。到了这一步，三维 CWT 已经从“周期结构的低维本征模型”开始向“有限器件的半解析包络模型”过渡。

需要特别强调的是，\cref{eq:3dcwt_envelope} 的价值不在于替代有限元或时域全波仿真，而在于提供一层更容易扫参与做灵敏度分析的中尺度模型。对于大面积 PCSEL 来说，这层模型尤其重要，因为全波方法在横向尺度很大时常常代价极高，而简单四波常数模型又过于粗糙。

\section{更高阶 CWT 到底多算出了什么}
如果把最小 CWT 和三维 CWT 放在一起比较，升级后增加的不是“漂亮程度”，而是几类非常实际的可计算量。

第一类是上下辐射的差异。二维最小模型只能给一个总的辐射趋势，而三维模型可以分辨向上与向下的功率分配，这对提取效率、远场和封装接口都很重要。

第二类是纵向重叠差异。不同候选模可能与量子阱层、重掺杂层、金属邻近层具有不同的重叠因子。三维 CWT 可以更真实地给出这些差异，从而更可靠地比较净增益排序。

第三类是有限尺寸模式包络。边缘吸收、边缘泄漏、横向热透镜和注入窗口都可以通过包络方程以较低代价纳入，从而更早地发现“大面积单模设计”里哪些问题本质上是边缘和横向非均匀问题，而不是晶格单胞本身的问题。

第四类是对热、电扰动的灵敏度导数。因为三维模型显式保留了层栈和模式重叠，它更适合输出诸如 $\partial\omega/\partial T$、$\partial\gamma/\partial T$、$\partial\omega/\partial n_{\mathrm{eff}}$ 这类导数，供后续热-电-光耦合模型使用。

\begin{ExampleBox}
设两种外延方案具有相同的晶格常数和孔形，但上包层厚度不同。二维有效模型可能仍预测目标 Gamma 点模的频率和四波耦合几乎不变；而三维 CWT 会显示，上包层厚度变化导致纵向场峰值上移，从而同时改变了量子阱重叠、上方辐射通道耦合和接触层损耗重叠。结果是：冷腔频率变化不大，净增益排序却可能明显翻转。
\end{ExampleBox}

这个例子恰好说明，二维最小模型并不是“错”，而是在某些问题上分辨率不够。

\section{什么时候继续升级 CWT，什么时候直接转向全波}
模型升级不是层数越多越好。一个常见误区是，只要二维最小 CWT 出现偏差，就不断加入更多参数和矩阵元，希望把它补成“万能模型”。这样做往往会迅速牺牲可解释性，而得到一个既不够准确、也不够透明的中间体。

更实际的判断标准是看你要回答的问题属于哪一层。

如果问题是“哪个傅里叶通道在主导模式分裂”“哪类几何扰动大致会让偏振往哪个方向选”，最小 CWT 通常已经够用。

如果问题是“为什么上、下出光比和偏振稳定性对外延层这么敏感”“为什么重掺杂接触层会改变模式排序”，那就应该升到三维或更高阶 CWT。

如果问题是“有限器件的精确 $Q$、远场角分布和边缘模式泄漏究竟是多少”，特别是在几何复杂、边界复杂或热电非均匀很强的情况下，继续堆 CWT 往往不划算，应当直接转向 RCWA、FEM 或 FDTD 做高保真分析。

一个很实用的经验是：当新增自由度能对应到一个明确的物理通道，并且这个通道会改变你的设计决策时，升级是值得的；如果新增自由度只是为了把曲线再拟合漂亮一点，而不改变你接下来会做什么，那通常不值得。

\begin{PitfallBox}
“高阶 CWT 比低阶 CWT 更接近真相，所以应尽量一直升级下去”这种想法并不可靠。高阶模型的风险不是计算量，而是参数与物理意义开始缠绕。如果一个模型已经需要大量不可独立校准的参数才能工作，它在设计上往往不如直接使用高保真全波方法来得稳妥。
\end{PitfallBox}

\section{三维 CWT 与器件级模型的接口为什么更自然}
从后续器件建模的角度看，三维 CWT 的一大优势是它天然输出与外延和热电模型兼容的量。最常用的接口包括：
\begin{equation}
\Big\{
\omega_m,
\gamma_{m,\uparrow},
\gamma_{m,\downarrow},
\Gamma_{\mathrm{QW},m},
\Gamma_{\mathrm{loss},m},
\frac{\partial\omega_m}{\partial T},
\frac{\partial\gamma_m}{\partial T}
\Big\}.
\label{eq:3dcwt_interfaces}
\end{equation}
这里，$\omega_m$ 是候选模频率，$\gamma_{m,\uparrow}$ 和 $\gamma_{m,\downarrow}$ 分别表示向上、向下辐射损耗，$\Gamma_{\mathrm{QW},m}$ 是与量子阱区的重叠因子，$\Gamma_{\mathrm{loss},m}$ 是与损耗层的重叠因子，而温度导数则为热耦合模型提供线性接口。

这些量正好把后面几章接起来：第 16、17 章会告诉我们如何把层栈和材料增益映射到重叠因子；第 18、19 章则进一步决定这些量如何随电注入和温升变化。也就是说，三维 CWT 不是孤立的“更复杂光学模型”，而是连接光学与器件物理的更自然接口层。

\section*{本章小结}
更高阶或三维 CWT 的意义，不是把最小模型“修饰得更复杂”，而是把最小模型中被压缩掉、却在真实器件里开始主导的自由度重新显式纳入：纵向层栈、辐射通道、高阶倒格分量和有限尺寸包络。它的目标依旧不是替代高保真全波方法，而是在保持一定可解释性的前提下，把模型分辨率提升到足以讨论外延影响、上下辐射不对称和有限器件模式竞争的层次。是否值得升级，取决于新增自由度会不会真正改变设计判断。

\section*{练习题}
\begin{enumerate}
  \item \basicq 给出一个二维最小 CWT 明显不够用、但三维 CWT 仍然可能有效的 PCSEL 场景，并说明原因。

  \item \basicq 解释为什么 \cref{eq:3dcwt_expansion} 中需要同时保留倒格索引 $m$ 和纵模索引 $n$，而不能只把纵向信息合并进一个有效折射率。

  \item \midq 结合 \cref{eq:3dcwt_selfenergy}，讨论为什么辐射频移和辐射损耗往往来自同一开放通道。

  \item \hardq 设边缘吸收环增强后单模性改善、阈值却升高。结合 \cref{eq:3dcwt_envelope} 解释这种权衡。
\end{enumerate}

\section*{建议继续阅读}
\begin{itemize}
  \item 下一章将把这里的“低维内部耦合”和“外部端口通道”联系到更一般的耦合模理论语言，从而把 PCSEL 专用 CWT 与更通用的微扰和分裂分析接起来。 这条阅读的重点是把本章的输出顺着主线接到后续模块，而不是停成孤立知识点。

  \item 若想回看更一般的周期介质本征方法背景，可参考 \cite{joannopoulos2008,sakoda2005} 中关于高阶平面波展开、对称性与开放通道的相关章节。 这条阅读的重点是补足本章关于高阶或三维 CWT 的升级判据 的标准背景、经典语言和代表性文献接口。

  \item 若想补充三维和高阶 PCSEL CWT 的代表性文献，可参考 \cite{liang2012square,liang2013triangular,yang2014tm}。 这条阅读的重点是补足本章关于高阶或三维 CWT 的升级判据 的标准背景、经典语言和代表性文献接口。
\end{itemize}


