\chapter{CWT、RCWA、FDTD、FEM 的比较与互证}
\label{ch:method-compare}

\section*{学习目标}
\begin{itemize}
  \item 清楚区分 CWT、RCWA、FDTD、FEM 各自解决的物理问题，而不是只记住它们的软件标签。
  \item 建立多方法互证的意识，理解为什么单一方法几乎不可能覆盖 PCSEL 的全部核心问题。
  \item 掌握一条从概念设计到器件级验证的推荐工作流，并知道每一层输出该如何交给下一层。
\end{itemize}

\section*{先修知识}
建议已掌握 \cref{ch:cwt-min,ch:cwt-3d,ch:rcwa,ch:fdtd-fem} 中关于半解析模型、开放周期结构和全波有限器件求解的内容。

\section*{本章路线图}
到这里为止，书里已经出现了四类常用工具：CWT、RCWA、FDTD 和 FEM。初学者最容易犯的错，不是不会用它们，而是误以为其中一种就足够覆盖全部问题。本章的任务就是把这四种方法放到同一张地图上，先比较它们分别擅长什么，再说明它们的互证原则，最后给出一条真正适合 PCSEL 的研究工作流。这样做的目的不是把方法变多，而是防止层次混乱。

\section{为什么单一方法几乎注定不够}
PCSEL 同时是三种对象：它是周期开放电磁系统，是半导体有源腔，也是带真实注入与热分布的器件。任何一种方法，只要天然擅长其中一层，就通常会在另外两层变弱。

CWT 擅长把复杂物理压缩成可解释的耦合通道，因此非常适合建立直觉、做灵敏度分析和前期筛选；但它的代价是近似较强，不能天然承担高保真几何与开放边界的全部负担。

RCWA 擅长周期开放单胞，特别适合研究辐射通道、偏振和开放共振；但它默认的是无限周期单胞，不天然处理有限器件边缘。

FDTD 和 FEM 擅长真实有限器件全波分析，能把边缘、复杂层栈和真实几何带回来；但它们计算代价更高，也通常不像 CWT 那样自动给出清晰的机制分解。

于是，单一方法不够不是因为“每种方法都不行”，而是因为 PCSEL 的问题本来就不是单层问题。方法必须分层合作，才和物理对象的层次相匹配。

\begin{IntuitionBox}
真正成熟的 PCSEL 建模，不是寻找“最强求解器”，而是建立一条从粗到细、从机理到验证、从光学到器件的层级链。方法之间不是竞赛关系，而是接力关系。
\end{IntuitionBox}

\section{先按“问题类型”而不是“方法名字”来比较}
最有用的比较方式，不是问“哪个方法更准”，而是先问“我现在究竟在回答什么问题”。如果问题是候选模目录、主导耦合通道和几何灵敏度，那么 CWT 最合适；如果问题是开放周期单胞的辐射、反射谱和光学阈值增益趋势，RCWA 最合适；如果问题是有限器件边缘、近远场、真实 $Q$ 和复杂几何，FDTD/FEM 更合适；如果问题进一步变成阈值电流、热稳定性和模式切换，则必须把这些光学结果交给器件模型。

也就是说，方法比较的第一原则是“按问题选工具”，而不是“按工具找问题”。这条原则一旦建立，许多常见争论其实会自动消失。比如，“RCWA 准还是 FDTD 准”这种问题本身就不完整，因为两者默认解决的问题层级并不一样。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{几类常用方法的典型计算量级与适用尺度。表中的数量级只是帮助读者建立工程直觉，而不是严格复杂度定理。}
  \label{tab:method_cost_scale}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{1.8cm}p{1.9cm}p{2.4cm}Y@{}}
    \toprule
    方法 & 典型自由度 & 典型对象尺度 & 单次求解量级 \\ 
    \midrule
    PWEM & $\sim10^2$--$10^3$ & 二维单胞、被动无限周期 & 秒级到分钟级 \\
    CWT & $\sim10^0$--$10^1$ & 少数主导波与参数扫描 & 秒级 \\
    RCWA & $\sim10^3$--$10^4$ & 三维层状周期单胞 & 秒级到分钟级 \\
    3D FDTD & $\sim10^7$--$10^8$ & 数十周期有限孔阵、宽频瞬态 & 小时级到天级 \\
    3D FEM & $\sim10^6$--$10^7$ & 有限器件、本征模或窄频响应 & 小时级到天级 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

把 \cref{tab:method_cost_scale} 放在这里的目的，不是制造“谁更高级”的错觉，而是提醒读者：工作流之所以必须分层，不只是因为物理问题不同，也因为计算代价差了好几个数量级。若把本来应由 PWEM 或 RCWA 完成的候选筛选全部压给 3D FDTD/FEM，常见后果不是更严谨，而是更慢、更黑箱，也更难定位错误。

\section{四种方法各自最擅长什么}
为了把分工说得更清楚，可以用一句话概括四种方法的最强场景。

CWT 最擅长回答：“为什么这类几何扰动会主要改这个耦合通道，而不是另一个？”

RCWA 最擅长回答：“这个周期单胞在开放边界下会怎样把能量耦合到各个辐射通道？”

FDTD 最擅长回答：“这个有限器件在宽频和瞬态条件下，实际会怎样建立、衰减和辐射？”

FEM 最擅长回答：“这个复杂几何、复杂层栈的有限器件在某个频率或某支模式附近，精确场分布和复本征值是什么？”

如果把四者的最优场景混在一起用，就会出现常见误判。例如：用 CWT 试图给出精确远场角宽，用 RCWA 试图给出有限器件边缘模泄漏，用 FDTD 的一组冷腔结果直接断言器件阈值电流。这些都不是方法本身的问题，而是问题与方法没有对齐。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{各方法最常见的“明确不适用”场景。表中“不适用”指不应让该方法单独承担最终结论。}
  \label{tab:method_not_applicable}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{1.9cm}Y Y@{}}
    \toprule
    方法 & 不应单独承担的结论 & 原因 \\ \midrule
    CWT & 精确远场角宽、有限阵列边缘泄漏、器件级阈值电流 & 基底维数过低，且有限尺寸与电热回写未显式进入 \\
    PWEM & 开放辐射损耗、真实有限器件排序、阈值结论 & 典型形式是无损被动无限周期本征问题 \\
    RCWA & 有限孔阵边缘主导问题、横向包络与边缘吸收主导问题 & 单胞周期模型本身不含真实有限尺寸终止 \\
    FDTD/FEM 冷腔 & 电注入阈值电流、阈上稳态、热稳定工作窗口 & 若无电热回写，只能给冷腔或小信号光学层级结论 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{比较方法时，真正该比较哪些量}
多方法互证并不意味着所有数值都要逐位相同。不同方法的基底、边界和离散方式不同，过分追求“完全一致”往往会掩盖真正重要的信息。更有意义的，是比较那些应当在方法变化下保持稳定的物理量或趋势。

第一类是候选模的排序。例如目标频段内究竟是哪几支模式最值得关注，这种排序不应因方法切换而完全翻转。

第二类是对称性与偏振标签。虽然数值细节可能不同，但目标模属于哪类对称性表示、主要偏向哪种偏振，应该能在方法间对得上。

第三类是参数微扰趋势。若增大孔半径在 CWT 中预测会增强某种辐射通道，那么 RCWA 与全波方法至少应在趋势上给出相容结论。

第四类是损耗来源分解。即使绝对 $Q$ 不完全一致，也应能判断损耗主要来自向上辐射、向下辐射、边缘泄漏还是掺杂吸收重叠。

换句话说，互证的重点不是“每个小数点都一样”，而是“物理解释链条在不同分辨率下是否一致”。

\begin{RigorousBox}
跨方法比较时，最危险的不是少量数值偏差，而是层级混淆。若一种方法给的是无限周期被动结果，而另一种方法给的是有限器件冷腔结果，再拿二者的绝对阈值优劣直接比较，本身就没有严格可比性。先对齐问题层级，再比较结果，才有意义。
\end{RigorousBox}

\section{数值误差分析与不确定度量化}
多方法互证的另一个关键维度是理解并量化每种方法的数值误差来源。只有清楚地知道每个数字背后的不确定度，才能做出可靠的工程判断。本节系统梳理各类方法的主要误差源、收敛行为和交叉验证策略。

\subsection{PWEM 的误差来源与控制}
PWEM 作为本征模求解器，其主要误差来自三个方面：

\paragraph{平面波截断误差}
PWEM 将介电常数分布展开为傅里叶级数，截断阶数$N_G$直接影响精度。典型的收敛行为是：随着$N_G$增加，本征频率按幂律收敛。对高对比度结构（如空气孔/半导体界面），需要更高的$N_G$才能达到与低对比度结构相同的精度。

\begin{NumericalErrorBox}
\textbf{PWEM 收敛性检查清单}
\begin{itemize}
  \item \textbf{频率收敛}：目标模式的归一化频率$\omega a/(2\pi c)$随$N_G$的变化应小于$10^{-4}$
  \item \textbf{带隙位置收敛}：带隙边缘的频率漂移应小于带隙宽度的 1\%
  \item \textbf{场分布收敛}：连续两次$N_G$增加的场均方根差异应小于 1\%
  \item \textbf{对称性保持}：简并模的频率分裂应远小于它们与邻近模式的间距
\end{itemize}
典型经验值：对空气桥型 PC，$N_G \geq 11\times 11$；对衬底支撑型 PC，$N_G \geq 15\times 15$。
\end{NumericalErrorBox}

\paragraph{k 空间采样误差}
对色散曲线的绘制，$\kvec$空间的采样密度会影响带结构的平滑度和极值点的准确性。建议在布里渊区高对称点附近加密采样，以确保带边位置的精度优于$0.5\%$。

\paragraph{有效折射率近似误差}
二维 PWEM 通常用有效折射率$n_{\text{eff}}$代替真实的三维波导结构。这会引入系统性误差，特别是对垂直损耗和模式体积的计算。定量估计时，应将二维 PWEM 结果与三维 RCWA 或 FEM 进行基准比对，典型偏差范围在$5\%-15\%$之间。

\subsection{CWT 的模型降阶误差}
CWT 通过将无穷维 Maxwell 方程投影到少数主导波上来实现模型降阶。其误差主要来自 truncation 和耦合系数近似。

\paragraph{主导波选择的完备性}
CWT 的精度取决于所选基底是否能充分描述真实物理。一个实用的检验方法是逐步增加波的数目，观察关键输出（如阈值增益、辐射效率）的相对变化：
\begin{equation}
\varepsilon_N = \left|\frac{X_{N+1}-X_N}{X_N}\right|,
\label{eq:cwt_convergence_metric}
\end{equation}
其中$X_N$是用$N$个波计算的目标量。当$\varepsilon_N < 1\%$时可认为收敛。

\paragraph{耦合系数的计算精度}
CWT 中的耦合系数$\kappa$通常通过对单胞积分获得：
\begin{equation}
\kappa = \frac{\omega^2}{2V}\int_V \Delta\varepsilon(\rvec)\,\E_i^*(\rvec)\cdot\E_j(\rvec)\,\dd^3 r.
\label{eq:cwt_coupling_integral}
\end{equation}
数值积分时的网格密度和几何逼近会直接影响$\kappa$的精度。建议做法是：先用高精度全波方法（RCWA/FEM）计算单胞场，再用这些场校准 CWT 的耦合系数。

\begin{CrossValidationBox}
\textbf{CWT 与 RCWA 的交叉验证协议}
\begin{enumerate}
  \item 用相同单胞几何分别运行 CWT 和 RCWA
  \item 比较两者的共振频率偏差：$|\lambda_{\text{CWT}}-\lambda_{\text{RCWA}}|/\lambda_{\text{RCWA}} < 2\%$
  \item 比较辐射效率的趋势一致性（不必逐点相同）
  \item 比较参数扫描的灵敏度符号（如对孔径变化的响应方向）
\end{enumerate}
若以上任一条件不满足，应返回检查 CWT 的主导波选择或 RCWA 的傅里叶阶数。
\end{CrossValidationBox}

\subsection{RCWA 的傅里叶收敛与 Gibbs 现象}
RCWA 的核心是将电磁场和介电函数展开为 Floquet-Bloch 级数。其主要误差源包括：

\paragraph{傅里叶阶数不足导致的 Gibbs 振荡}
对具有高对比度界面的结构，介电函数的傅里叶级数在不连续处会出现 Gibbs 振荡。这会导致：
\begin{itemize}
  \item 共振峰位置的系统性偏移（通常向长波方向）
  \item 虚假的旁瓣或共振分裂
  \item 功率守恒 violation（反射 + 透射$\neq 1$）
\end{itemize}

\begin{NumericalErrorBox}
\textbf{RCWA 收敛性检查清单}
\begin{itemize}
  \item \textbf{傅里叶阶数扫描}：从$N_G=10$开始，每次增加 5，直到共振波长变化$<0.5\,$nm
  \item \textbf{功率守恒}：$|R+T+A-1| < 10^{-3}$（无源结构）
  \item \textbf{ reciprocity 检查}：正向和反向入射应给出相同的透射谱
  \item \textbf{层厚收敛}：对有刻蚀深度的结构，纵向切片数应使得每片厚度$<\lambda/(20 n)$
\end{itemize}
对深孔结构（纵横比$>5:1$），可能需要$N_G > 30$才能收敛。
\end{NumericalErrorBox}

\paragraph{坐标变换技术的必要性}
对圆柱形空气孔等曲面边界，标准的阶梯近似会引入显著的几何误差。此时应采用因子化规则（factorization rules）或曲线坐标系 RCWA 来提高精度。一个简单的诊断是：若增加$N_G$后共振波长仍在单调漂移（而非震荡收敛），则很可能需要改进几何表述。

\subsection{FDTD 的时间域误差累积}
FDTD 通过在时间和空间上离散 Yee 网格来演化 Maxwell 方程。其误差特性与其他方法显著不同。

\paragraph{数值色散误差}
Yee 网格中的波传播速度依赖于波长与网格尺寸之比。这会导致：
\begin{equation}
v_{\text{num}} = c\left[1 - \frac{1}{24}(k\Delta x)^2 + O((k\Delta x)^4)\right],
\label{eq:fdfd_numerical_dispersion}
\end{equation}
其中$k=2\pi/\lambda$。为将相速度误差控制在 1\%以内，需要$\Delta x < \lambda/(10n)$。对 PCSEL 这种多波长干涉的结构，建议使用更保守的标准：$\Delta x < \lambda/(15n)$。

\paragraph{时间窗长度与 Q 值提取误差}
从高$Q$谐振器的衰减曲线提取$Q$值时，时间窗长度$T_{\text{win}}$必须满足：
\begin{equation}
T_{\text{win}} > \frac{10 Q}{\omega_0},
\label{eq:fdfd_time_window_requirement}
\end{equation}
否则拟合得到的衰减速率会有显著偏差。一个常见的症状是：延长仿真时间后，提取的$Q$值持续增大而不饱和。

\paragraph{PML 反射引起的伪影}
完美匹配层（PML）的理论反射率为零，但数值实现中会有微小反射。对超高$Q$模式（$Q>10^6$），即使是$10^{-6}$量级的 PML 反射也会污染结果。缓解策略包括：
\begin{itemize}
  \item 增加 PML 层数（典型值：12-16 层）
  \item 使用渐变电导率剖面（polynomial grading）
  \item 将 PML 放置在远离强场区域的位置（至少$\lambda/2$）
  \item 对倏逝波占主导的情况，改用 periodic boundary + Bloch 条件
\end{itemize}

\begin{CrossValidationBox}
\textbf{FDTD 与 FEM 的交叉验证协议}
\begin{enumerate}
  \item 在同一有限尺寸器件上分别运行 FDTD（时域）和 FEM（频域）
  \item 比较共振频率：偏差应$<1\%$
  \item 比较$Q$值：在对数尺度上一致即可（如两者都在$10^4$量级）
  \item 比较近场图案的重叠积分：$|\langle E_{\text{FDTD}}|E_{\text{FEM}}\rangle|^2 > 0.9$
  \item 比较远场主瓣方向和角宽：峰值角度偏差$<2^\circ$
\end{enumerate}
注意：由于 FDTD 是宽带激励而 FEM 是单频求解，前者可能激发更多杂散模，因此近场重叠略低是可接受的。
\end{CrossValidationBox}

\subsection{FEM 的网格自适应与弱形式误差}
FEM 通过变分原理将微分方程转化为线性代数问题。其误差估计最为成熟。

\paragraph{h- refinement 与 p-refinement}
FEM 提供两种收敛途径：
\begin{itemize}
  \item \textbf{h-精化}：减小网格尺寸$\Delta h$，固定单元阶次$p$
  \item \textbf{p-精化}：提高单元多项式阶次$p$，固定网格
\end{itemize}
对光滑解，p-精化的指数收敛速度远超 h-精化。但对具有奇点（如尖锐金属边角）的问题，h-精化更为稳健。

\paragraph{残差型后验误差估计}
现代 FEM 软件通常提供基于残差的误差指示器：
\begin{equation}
\eta_K = \|R(u_h)\|_{L^2(K)} + \|J(u_h)\|_{L^2(\partial K)},
\label{eq:fem_residual_estimator}
\end{equation}
其中$R(u_h)$是单元内部残差，$J(u_h)$是通量跳跃。 adaptive mesh refinement (AMR) 会根据$\eta_K$自动加密高误差区域。

\begin{NumericalErrorBox}
\textbf{FEM 收敛性检查清单}
\begin{itemize}
  \item \textbf{自由度扫描}：绘制目标量 vs 自由度数，确认已进入渐近平台区
  \item \textbf{单元阶次提升}：从二次单元升到三次单元，目标量变化应$<1\%$
  \item \textbf{PML 敏感性}：移动 PML 边界或改变 PML 参数，本征频率漂移应$<0.1\%$
  \item \textbf{能量范数收敛}：$\|u-u_h\|_E/\|u\|_E$应随自由度增加而单调下降
\end{itemize}
对本征频率问题，还需额外检查：虚部（损耗）的收敛速度通常慢于实部（频率）。
\end{NumericalErrorBox}

\subsection{不确定度的传递与合成}
在多步骤工作流中，前一步的误差会传递给后续步骤。设第$i$步的输出不确定度为$\sigma_i$，则最终结果的总不确定度可用误差传递公式估算：
\begin{equation}
\sigma_{\text{total}}^2 = \sum_i \left(\frac{\partial f}{\partial x_i}\right)^2 \sigma_i^2,
\label{eq:error_propagation_formula}
\end{equation}
其中$f$是从输入$x_i$到最终输出的映射函数。

对 PCSEL 设计，关键的误差传递链包括：
\begin{enumerate}
  \item PWEM 带结构误差 $\to$ CWT 耦合系数误差 $\to$ 阈值增益预测误差
  \item RCWA 辐射效率误差 $\to$ 外延层优化决策误差 $\to$ 实际器件性能偏差
  \item FDTD/FEM 冷腔$Q$值误差 $\to$ 速率方程模拟的阈值电流误差
\end{enumerate}

\begin{WhatCouldGoWrong}
一个常见但危险的误区是：在前几步用较粗糙的网格快速筛选，期望在最后一步用精细网格"纠正"所有误差。这种做法忽略了误差的非线性放大效应——早期阶段的定性误判（如模式排序错误）无法通过后期的高精度计算挽回。正确的策略是：在每一层都确保数值误差不至于改变定性结论。
\end{WhatCouldGoWrong}

\subsection{实用建议：如何报告数值不确定度}
在发表仿真结果时，建议遵循以下规范：

\begin{ReportingStandardBox}
\textbf{数值仿真的最小可重复信息集}
\begin{itemize}
  \item \textbf{离散参数}：网格尺寸/单元阶次/傅里叶阶数/时间步长
  \item \textbf{边界条件}：PBC/PML/PEC 的具体位置和参数
  \item \textbf{收敛证据}：至少展示一组关键量的收敛曲线（如共振波长 vs 网格密度）
  \item \textbf{不确定度量级}：给出主要输出量的误差棒或置信区间
  \item \textbf{软件版本}：包括求解器名称、版本号和关键设置
\end{itemize}
示例表述："图 X 中的共振波长数据点是通过对三个不同网格密度（$\Delta x=\lambda/12,\lambda/15,\lambda/18$）的结果外推得到，误差棒表示标准偏差$\pm 0.8\,$nm。"
\end{ReportingStandardBox}

\section{为什么互证必须按“由粗到细”的顺序组织}
如果一开始就直接上三维全器件全波扫描，当然不是做不到，但通常代价极高，而且一旦结果不理想，很难知道问题究竟出在晶格、外延还是边界设置。相反，若先由粗到细组织工作流，每一层都能承担一个清楚的筛选任务，后续搜索空间会大幅缩小。

最自然的顺序通常是：先用 \cref{ch:gamma} 的能带阅读框架配合 \cref{ch:pwe} 的 PWEM 找到候选模，再用 CWT 识别主导耦合通道与参数方向，再用 RCWA 精修单胞开放散射与光学阈值趋势，再用 FDTD/FEM 把有限尺寸和真实外延层栈带回来，最后把这些结果交给电注入和热耦合模型。这条顺序并不是人为规定，而是与问题层级天然匹配。

这样做的另一个好处是，任何阶段一旦出问题，都能更容易定位。例如，如果 CWT 和 RCWA 已经都显示某方案目标模并无明显优势，那就没必要花大代价做全器件验证；反过来，如果 RCWA 很乐观、但全波有限器件结果很差，问题通常就出在边缘、有限尺寸或纵向层栈细节，而不是单胞本身。

\section{一条适合 PCSEL 的推荐工作流}
把前面的思路压缩成一条实际可执行的工作流，可以概括为五步。

第一步，建立候选模地图。使用 \cref{ch:gamma} 的能带概念和 \cref{ch:pwe} 的 PWEM 计算，在目标波长附近找出 Gamma 点模族、简并关系和对称性标签。

第二步，做机理级预设计。使用 CWT 或更高阶 CWT，把注意力集中到少数关键耦合通道，判断哪些几何扰动最可能改变模式分裂、偏振选择和辐射窗口。

第三步，做单胞开放精修。使用 RCWA，围绕前两步锁定的候选模区间，提取被动谱、上下辐射分配和光学阈值增益趋势。

第四步，做有限器件全波验证。使用 FDTD/FEM，把有限孔阵边缘、真实层栈、窗口和边界条件带进模型，检查真实近场、远场、有限尺寸 $Q$ 和模式排序。

第五步，做器件级闭环。把第四步输出的模式重叠、损耗和导数信息交给增益模型、电学输运与热耦合模型，得到阈值电流、工作点漂移和高功率稳定性判断。

这条工作流最大的价值，不在于“把所有工具都用一遍”，而在于每一步都有清楚的淘汰与交接标准。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{方法链中的交接表：每一层最值得交给下一层的中间量。}
  \label{tab:method_handoff}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.1cm}p{3.1cm}Y@{}}
    \toprule
    当前层 & 主要中间量 & 下一层如何使用 \\ \midrule
    PWEM & 候选频段、Gamma 点模目录、简并与对称性标签 & 交给 CWT 选择最小耦合子空间，交给 RCWA 锁定扫描频段 \\
    CWT & 主导耦合通道、模式分裂方向、参数灵敏度符号 & 交给 RCWA 选重点参数和候选模，减少盲扫 \\
    RCWA & 单胞开放谱、上下辐射分配、光学阈值代理、偏振趋势 & 交给 FDTD/FEM 构造有限阵列验证目标，交给器件模型提供辐射损耗输入 \\
    FDTD/FEM & 有限器件近场/远场、有限尺寸 $Q$、场重叠与边缘泄漏 & 交给增益、电学和热模型作为器件级输入 \\
    电热光模型 & 阈值电流、温升、工作点漂移、稳定工作窗口 & 交给实验闭环做回验与设计更新 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{工作流的继续/停机判据。若未通过当前层门槛，不应升级到下一层最昂贵模型。}
  \label{tab:workflow_go_nogo}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{1.9cm}p{3.0cm}Y@{}}
    \toprule
    层级 & 继续前进前至少要确认的事 & 若未通过应如何处理 \\ \midrule
    PWEM & 候选模频段、简并标签和带图读取无歧义 & 回到单胞几何与归一化定义 \\
    CWT & 参数变化方向与主导耦合通道已识别 & 先缩小参数空间，不要急于全波 \\
    RCWA & 候选模开放谱与辐射排序稳定，功率守恒通过 & 回查傅里叶截断、材料色散和边界设定 \\
    FDTD/FEM & 阵列尺寸、PML、监视面和网格收敛，模式身份稳定 & 回查有限尺寸与开放边界，不要越级宣称器件优劣 \\
    电热光 & 注入、温升和工作点回写后目标模仍占优 & 不能输出最终器件窗口，应回到光学或注入分布层重设方案 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{互证不是礼仪，而是发现错误的主要手段}
研究里常见的一种误区，是把多方法互证理解成“为了让论文更好看，多放几张图”。其实互证的主要价值是发现错误。原因很简单：不同方法对不同误差源敏感。若 RCWA 和 FDTD 对同一趋势意见一致，通常说明单胞开放物理和有限器件物理在该问题上相容；若它们结论冲突，就说明至少有一层物理被漏掉或被误设。

举例来说，若 CWT 预测某种椭圆孔扰动会增强偏振分裂，而 RCWA 也显示对应偏振通道的辐射损耗排序拉开，但 FEM 在真实有限外延层栈里却显示两支模式仍接近简并，那么问题很可能不在面内晶格，而在纵向层栈和边界。反之，若 RCWA 与 FEM 一致乐观，而器件级热电模型仍显示工作点下模式切换频繁，那么问题多半不在冷腔光学，而在注入与热反馈。

互证真正让你得到的，不只是“确认”，更是“定位”。

\begin{ExampleBox}
假设某方案在 RCWA 中显示目标模的光学阈值增益最低，于是看起来很理想；但 FEM 有限器件分析发现该模式在边缘附近场很强，导致边缘吸收一并增强；再进一步，热-电-光耦合分析又显示电流拥挤把增益集中在另一片区域。最终器件先起振的模式可能并不是 RCWA 中最优的那支。这不是 RCWA 错，而是它只负责单胞开放层级，后面两层信息把排序改写了。
\end{ExampleBox}

这个例子正是多方法链存在的意义：每一层都在回答自己的问题，任何一层都不应擅自越权宣布最终器件结论。

\section{什么时候该停在某一层，不再继续加方法}
并不是每个课题都需要把所有方法全部用满。若你的目标只是理解某种晶格扰动的基本耦合机制，CWT 加 RCWA 可能已经足够；若你的目标是论文级有限器件远场和偏振验证，通常还需要 FEM 或 FDTD；若你的目标是器件级阈值电流与高功率稳定工作区，那就必须继续进入后续的外延、电学和热学模型。

判断是否需要继续升级的一个实用标准是：当前层输出的信息，能不能直接支持下一步设计决策。如果还不能，就必须升级；如果已经足够支持当前问题，不应为了“看起来更全”而无条件加重模型。

\begin{PitfallBox}
“只要最后用了一次最重的全波仿真，前面的模型层级就都可以省略”是非常低效的做法。这样做往往会让计算成为黑箱，并且一旦结果不理想，很难知道该往哪个物理方向改。对 PCSEL 这种跨层次器件，这种黑箱路线尤其危险。
\end{PitfallBox}

\section{本章在后续器件章节前的作用}
本章的真正任务，是在进入 \cref{ch:epitaxial-optics,ch:qw-gain,ch:electrical,ch:eto-coupling} 之前，把光学方法层彻底整理清楚。因为后面的外延、增益、电注入和热效应章节都需要一个明确前提：哪些光学量已经可靠，哪些仍是近似代理量。如果这一点不先说清楚，后面的器件模型就会拿错输入，进而把整个链条的结论层级拉乱。

因此，本章既是数值方法部分的总结，也是器件物理部分的入口。它提醒读者：从这里开始，任何“器件结论”都必须建立在多层方法分工明确的基础上。

\section*{本章小结}
CWT、RCWA、FDTD 和 FEM 并不是彼此竞争的替代品，而是 PCSEL 建模链中分工不同的四个层次。CWT 负责机理压缩，RCWA 负责开放周期单胞精修，FDTD/FEM 负责有限器件全波验证。真正可靠的结论来自这些方法的有序接力与互证，而不是某一种方法单独承担全部任务。对 PCSEL 这样同时包含周期光学、开放辐射和器件多物理场的对象，多方法链不是奢侈配置，而是基本要求。把这一点说得再直白一些：\cref{ch:bic} 中讨论的 BIC / quasi-BIC，并不是脱离数值方法的抽象修辞，它需要 RCWA 或 FEM 去分辨 $\Gamma$ 点附近辐射通道如何关闭或重新打开；而 \cref{ch:dynamics} 中讨论的调制、模式竞争和线宽，也不是脱离光学方法的后处理，它们必须继承这里已经建立的模式排序、损耗分解和器件输入接口。

\section*{练习题}
\begin{enumerate}
  \item \basicq 解释为什么“哪种方法更准”这个问题在没有说明问题层级时往往没有意义。

  \item \basicq 设计一条适用于大面积单模 PCSEL 的方法工作流，并说明每一步的淘汰标准。

  \item \midq 给出一个 RCWA 与 FDTD 结论可能冲突的场景，并说明冲突背后最可能缺失的物理是什么。

  \item \hardq 说明为什么互证时更应比较模式排序、对称性标签和参数趋势，而不是只比较单一绝对数值。
\end{enumerate}

\section*{建议继续阅读}
\begin{itemize}
  \item 下一章开始正式进入外延层的光学结构。读者会看到，前面光学方法的输出量如何被转换成外延设计中的纵向重叠、损耗重叠和上下辐射不对称。 这条阅读的重点是把本章的输出顺着主线接到后续模块，而不是停成孤立知识点。

  \item 若想补充方法基础，可回看 \cite{joannopoulos2008,taflove2005} 中关于本征法、散射法与时域法的相关章节。 这条阅读的重点是补足本章关于多方法交接与互证逻辑 的标准背景、经典语言和代表性文献接口。

  \item 若想检验自己是否真正理解了“方法层输出如何喂给后续模块”，可带着本章的分工框架回读 \cref{ch:bic,ch:dynamics}：前者依赖你正确分辨开放辐射通道，后者依赖你正确继承模式损耗和阈值排序。 这条阅读的重点是把本章的输出顺着主线接到后续模块，而不是停成孤立知识点。
\end{itemize}


