% !TEX root = ../main.tex
\chapter{仿真附录：检查清单与流程表}
\label{ch:sim-appendix}

\section*{学习目标}
\begin{itemize}
  \item 理解为什么“收敛、守恒、交叉验证和版本记录”本身就是物理结论的一部分，而不是报告末尾的形式主义附录。
  \item 掌握 RCWA、FDTD 和 FEM 三类数值方法各自最关键的验证逻辑，并知道它们在 Lumerical 与 COMSOL 风格工作流中的典型落点。
  \item 学会把仿真结果分成“探索性、已验证、可发布”三个层级，用明确门槛控制结论升级。
\end{itemize}

\section*{先修知识}
建议已掌握 \cref{ch:rcwa,ch:fdtd-fem,ch:workflow,ch:failure-modes} 中关于方法分工、完整工作流和常见失败模式的内容。

\section*{本章路线图}
\ChapterModelLevel{L1→L4}
前文已经讲清了 PCSEL 应该怎样建模，但要让模型真正变成可信证据，还需要最后一层工作，即验证与发布门槛。本附录先说明为什么验证不是清单化装饰，而是物理论证本身；随后分别讨论 RCWA、FDTD 和 FEM 的验证逻辑，重点解释每一项检查到底在防什么误判；再把这些方法层面的检查提升到工作流层面，形成从冷腔到器件级的阶段门槛；最后给出一个通用排错决策树，帮助读者在结果异常时按正确顺序排查，而不是一上来就盲目调网格。

\section{为什么验证不是额外工作，而是物理论证本身}
对 PCSEL 这类开放、多尺度、多物理场问题来说，一次仿真从来不只是“给出一个数值”。它同时还暗含了大量前提：边界是否真正开放，网格是否足够细，时间窗是否足够长，参数版本是否一致，模型是否仍处在近似适用范围内。若这些前提没有被验证，那么输出的数值就不能算物理证据，只能算求解器在某组设置下给出的一个候选答案。

这也是为什么本附录不把验证写成孤立 checklist。真正值得掌握的，是每一项检查后面的物理意义。例如，能量守恒检查并不是为了让表格更完整，而是为了防止把人工边界反射误判成高 $Q$；阵列尺寸收敛不是为了“多跑几轮显得更认真”，而是为了确认你研究的确实是有限器件物理，而不是一个偶然选中的尺寸共振点。

\begin{IntuitionBox}
仿真验证的真正目标，不是证明求解器会运行，而是证明“当前这条证据链所支持的物理结论，强到足以抵抗常见的数值和建模误判”。
\end{IntuitionBox}

\section{通用验证逻辑：先问收敛，再问不变量，再问模型边界}
无论使用哪一种求解器，验证的顺序都不应是随意的。最稳妥的做法是按三层推进。

第一层是\textbf{数值收敛}。也就是检查当离散尺度继续加密时，关键输出是否趋于稳定。这一层防止的是“纯离散误差被误读成物理趋势”。

第二层是\textbf{不变量或守恒量检查}。例如无源周期散射中的功率平衡、模排序对无关归一化的稳健性、以及同一物理结论在不同激励方式下是否保持。这一层防止的是“设置看起来收敛，但其实在解错误问题”。

第三层是\textbf{模型边界检查}。也就是说，即便数值已经收敛，也要问当前模型的物理前提是否仍然成立。比如，二维有效折射率模型对某结构也许已经数值收敛，但若纵向强矢量效应开始主导，它仍然不能支撑最终三维器件结论。

只有这三层都站住，结果才有资格升级。若只通过第一层而没过第二层或第三层，结果通常仍然只能算探索性结果。

\section{RCWA 验证：真正要验证的是单胞开放散射，而不是某条漂亮谱线}
RCWA 的优势在于它能高效处理周期单胞的开放散射，但这也意味着它最容易被误读成“只要谱线足够尖就说明模式足够好”。正确的验证逻辑应当围绕四件事展开。

第一，傅里叶截断是否收敛。也就是说，随着保留倒格矢数目增加，关键量例如共振频率、上下出光比例和目标模与竞争模的排序是否稳定。若排序本身仍会随截断阶数变化，那么任何后续结论都应当暂停。

第二，层状切片和几何逼近是否足够准确。对有刻蚀深度、斜侧壁或复杂层栈的结构，RCWA 常需把纵向轮廓分层近似。此时不仅傅里叶阶数要收敛，纵向切片数也要收敛。否则你看到的谱线变化，可能只是几何逼近误差。

第三，功率平衡是否成立。对无源结构，反射、透射与吸收应满足功率守恒。若不守恒，优先应怀疑截断、材料模型或归一化，而不是先解释谱特征。

第四，谱特征是否真和目标模对应得上。一个高质量 RCWA 结果，不应只给一张反射谱，还应能说明某个谱特征与哪类 Gamma 点候选模相对应，以及该特征是否与前面的 PWE/CWT 结论同向。

若把这些检查映射到软件路径上，在 Lumerical 的 RCWA 工作流里，重点通常是傅里叶阶数、入射角/偏振设置和材料层切片一致性；在 COMSOL 的单胞频域 Wave Optics 路径里，虽然实现框架不是 RCWA，但本质上也要检查“单胞周期散射是否随网格、端口和相位周期边界稳定”。求解器名称不同，验证逻辑并没有变。

\begin{ExampleBox}
若某个单胞设计在 RCWA 中显示一条非常窄的反射特征，但将傅里叶阶数从 $N_G$ 提高到 $N_G+2$ 后，竞争模与目标模的排序发生翻转，那么最合理的结论不是“结构具有很强模式选择”，而是“当前单胞结论尚未收敛，不能进入下一阶段”。
\end{ExampleBox}

\section{FDTD 验证：时间窗、PML 和激励源决定你看到的是模还是伪影}
FDTD 的优势在于它直接处理有限阵列、宽带响应和近远场变换，因此在 PCSEL 工作流中尤其适合做有限器件验证。但它也有典型的风险：若时间窗太短、PML 不稳或激励方式不合适，就会把数值伪影误读成模式特征。

第一，网格与时间步必须以关键输出为准，而不是以“默认稳定条件”为准。稳定只意味着算法不会发散，不意味着提取出的远场、$Q$ 或模排序已经可信。必须显式检查近场、远场主瓣和共振位置对网格是否收敛。

第二，PML 不只是一个吸收层参数，而是开放边界定义的一部分。若 PML 距离器件太近、厚度不足或参数与出射角谱不匹配，就会产生人工反射，进而污染衰减率和远场。很多表面上很高的 $Q$，本质上只是边界没吸干净。

第三，激励源决定了你容易看到什么模。若源位置、偏振或频带过于偏向某一类模式，就可能让目标模看起来“天然更强”，但这并不等价于它在自发起振条件下也一定更有优势。因此，在有限阵列 FDTD 中，建议至少用两类激励方式交叉检查，例如脉冲偶极源与更接近目标模对称性的定制源。

第四，若要从时域衰减提取 $Q$，就必须同时报告拟合时间窗和残差。因为 FDTD 输出常包含多个模的叠加，拟合区间选得不同，得到的衰减率可能明显变化。

从软件映射看，FDTD 主要对应 Lumerical FDTD 或 MEEP 一类时域工具。COMSOL 的主力并不是 FDTD，而是频域 FEM。因此，如果你的工作流以 COMSOL 为主，就不应强行用“时域直觉”来解释所有频域结果，而应转向本附录后面的 FEM 验证逻辑。

\section{FEM 验证：收敛的不只是网格，还有问题本身的弱形式实现}
频域 FEM 在 PCSEL 建模中很有价值，特别是处理复杂几何、材料色散和多物理场接口时。但 FEM 的验证重点与 FDTD 不同。对 FEM 来说，真正要小心的除了网格大小，还有单元阶次、PML 形式和弱形式实现中的材料定义。

第一，必须区分 $h$-收敛和 $p$-收敛。也就是说，不仅要问网格细化是否稳定，还要问提高单元阶次后结果是否保持一致。对高对比度电磁边界和强曲率几何，这一点尤其重要。

第二，开放系统中的本征频率问题常依赖 PML。若 PML 设计不当，本征模可能带入明显伪影或被错误地局域化。因此，PML 厚度、拉伸参数和位置都必须扫一轮，而不是一次设置后就默认可靠。

第三，要尽可能交叉比较本征问题与驱动问题。若某一共振在本征频率研究中存在，那么在对应频率附近的驱动频域响应中也应能看到相容特征。若二者长期对不上，往往说明边界、材料或模识别出了问题。

第四，弱形式中的材料色散和损耗写法必须和正文约定一致。特别是在包含复介电常数、温度依赖材料和各向异性时，只要实现细节稍有不一致，数值就可能“稳定但错误”。

在工程软件上，这一路径最典型的是 COMSOL 的 Wave Optics 频域或本征频率研究。其优势是与 Semiconductor 和 Heat Transfer 共几何、共网格策略更自然；代价则是验证工作不能偷懒，因为复杂耦合越多，弱形式和边界实现的错误就越不容易被肉眼发现。

\begin{RigorousBox}
对 FEM 本征频率问题，出现一个数值上平滑、形状上也像“模式”的场分布，并不自动说明它就是你要的物理模。只要 PML、端口、材料或对称边界设置不当，求解器同样可以给出自洽但无物理意义的伪模。
\end{RigorousBox}

\section{收敛性检查的真正目标：不是让数字不变，而是让结论不变}
很多人做收敛分析时，只盯着一个绝对数值，例如共振波长变化不到多少就算通过。这个标准并非无用，但对 PCSEL 来说还不够，因为真正影响设计决策的通常不是单个数值，而是结论本身是否稳定。例如：目标模和竞争模的排序是否稳定，远场主瓣是否仍朝同一方向，热回写后工作窗口是否仍然存在。

因此，更成熟的收敛检查应当至少包含两层阈值。一层是数值量收敛阈值，例如频率、$Q$、温升等变化小于某个比例；另一层是结论阈值，即排序、趋势和设计选择不发生翻转。若第一层过了而第二层没过，那么从工程角度看，结果仍然不够稳健，因为它还不能支撑设计决策。

\section{从冷腔到器件级：需要怎样的阶段门槛}
前文 \cref{ch:workflow} 把工作流分成了 L1 到 L4 四层。本附录则把这四层进一步转成“升级门槛”。\cref{tab:stage-gates-appendix} 总结了一个实用版本。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{从冷腔到器件级的阶段门槛。只有当前一层证据满足门槛，结果才应升级到下一层结论。}
  \label{tab:stage-gates-appendix}
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{1.3cm}p{2.7cm}Y@{}}
    \toprule
    层级 & 主要输出 & 至少应满足的门槛 \\
    \midrule
    L1 结构候选层 & 候选模、对称性、被动损耗趋势 & 单胞或简化模型收敛；功率平衡与边界一致；候选模可与理论图像对上 \\
    L2 光学阈值层 & 阈值增益、有限阵列远场、模排序 & 有限尺寸结果对阵列尺度和开放边界稳定；目标模相对竞争模排序不翻转 \\
    L3 电学映射层 & 载流子分布、J--V、阈值电流形成机制 & 电学边界与参数来源清楚；器件结论不再依赖均匀增益假设 \\
    L4 热-电-光工作层 & 工作窗口、热漂移、模式稳定性 & 温度场回写后结论仍稳健；工作窗口而非单点最优被明确给出 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

若要把“多物理场已收敛”写得更可复核，还应给出连续两轮闭环迭代的量化差分，例如
\[
\frac{|\Delta I_{\mathrm{th}}|}{I_{\mathrm{th}}}<2\%,
\qquad
|\Delta T_{\max}|<\SI{1}{K},
\qquad
|\Delta \lambda|<\SI{0.02}{nm},
\]
并说明这些门槛对应的是冷腔层、电热层还是完整回写层。否则，“已收敛”仍然只是一个没有门槛的形容词。

这个表最重要的作用，是防止结论越级。只要尚未通过 L3 门槛，就不能输出器件级阈值电流；尚未通过 L4 门槛，就不能输出热稳定工作窗口。这样做看似保守，实际是在节约研究时间，因为它能避免把错误层级的结果带进后续更昂贵的仿真和实验中。

\section{收敛标准不应只写“已收敛”，而应写成门槛}
对真正可复用的 PCSEL 建模记录来说，“结果已收敛”这句话几乎没有信息量。更有用的写法，是先规定当前层最重要的 2--3 个观测量，再规定它们的允许变化范围。例如，单胞 RCWA 层可以把目标模频率、上下辐射比和阈值代理增益作为门槛量；有限阵列全波层可以把目标模频率、$Q$、主瓣角度和主瓣半高全宽作为门槛量；电热光层则可把阈值电流、峰值温升和工作频率漂移作为门槛量。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{多物理场链中的最小收敛门槛示例。}
  \label{tab:multiphysics_convergence}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.2cm}p{3.2cm}Y@{}}
    \toprule
    层级 & 建议观测量 & 收敛写法示例 \\ \midrule
    RCWA 单胞层 & 候选模频率、反射谷位置、上下辐射比 & 增加傅里叶阶数后，三者相对变化均小于预设容差 \\
    FDTD/FEM 冷腔层 & 目标模频率、$Q$、远场主瓣角度、主瓣半高全宽 & 网格/PML/阵列尺寸继续加密时，结论不翻转且变化进入平台区 \\
    电学层 & J--V 曲线拐点、载流子峰值位置、串联电阻估计 & 网格和边界再细化时，关键电学量变化不再显著 \\
    热学层 & 峰值温升、热点位置、热阻提取 & 热网格与热边界变化后，热点位置与热阻进入稳定区 \\
    电热光闭环层 & 阈值电流、工作频率漂移、目标模相对竞争模裕量 & 回写再细化后，目标模身份与窗口结论不翻转 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{网格收敛最好固定成五步流程}
若每次都凭直觉决定“再加密一点”，很容易把收敛检查做成不可复现的个人习惯。更稳妥的最小流程是五步：第一，先选一个当前最关心的可观测量，例如目标模频率、$Q$ 或主瓣角度；第二，只改一个离散参数，如网格尺寸、单元阶次或时间步长；第三，记录两到三个连续加密层级下的变化；第四，确认变化趋势进入平台区，而不是仅偶然变小一次；第五，再切到下一个离散参数。这个顺序的意义，在于避免多个数值旋钮同时变化后无法归因。

\begin{PitfallBox}
多物理场链里最常见的伪收敛，是“光学网格收敛了，但电热回写后结果又翻转”。这不是收敛失败，而是层级升级后可观测量本身变了。因此，任何声称“器件级结果已收敛”的说法，都必须写明它是在冷腔层、电学层、热学层还是闭环层收敛。
\end{PitfallBox}

\section{排错决策树：结果异常时按什么顺序查}
当结果异常时，最糟糕的做法是“什么都怀疑一点，于是什么都改一点”。更有效的做法是固定一棵决策树。\cref{fig:debug-tree-appendix} 给出一条适合 PCSEL 建模的最小顺序：先查版本和几何，再查边界与单位，再查收敛，最后才讨论是否可能存在真正的新物理。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[node distance=0.7cm,
    every node/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.85cm, text width=3.6cm}]
    \node (s) {结果异常或跨方法不一致};
    \node (a) [below=of s] {版本、单位、几何是否一致};
    \node (b) [below left=1.0cm and 1.3cm of a, text width=3.3cm] {否\\先修正输入账本};
    \node (c) [below right=1.0cm and 1.3cm of a, text width=3.3cm] {是\\继续检查边界};
    \node (d) [below=of c] {开放边界、端口、PML、周期条件是否正确};
    \node (e) [below=of d] {网格、时间窗、傅里叶阶数或单元阶次是否收敛};
    \node (f) [below=of e] {不同激励或第二种方法下趋势是否一致};
    \node (g) [below=of f] {若仍异常，再讨论模型边界或新物理};
    \draw[->] (s)--(a);
    \draw[->] (a)--(b);
    \draw[->] (a)--(c);
    \draw[->] (c)--(d);
    \draw[->] (d)--(e);
    \draw[->] (e)--(f);
    \draw[->] (f)--(g);
  \end{tikzpicture}
  }
  \caption[PCSEL 建模排错决策树]{PCSEL 建模的最小排错决策树。}
  \label{fig:debug-tree-appendix}
\end{figure}

这棵树的意义不在于它是否覆盖所有细节，而在于它强制研究者避免一个高频错误：还没确认输入和边界是否一致，就急着把异常结果解释成模式分裂、非线性或热反馈新现象。对开放系统而言，这种过早解释尤其危险，因为数值边界伪影本来就很容易伪装成模态物理。

\begin{PitfallBox}
只保存“最好看的一次结果图”，而不保存失败设置、收敛扫描和版本差异记录，会让团队在几周后完全失去判断力：既不知道当前结果是不是偶然命中，也不知道过去排除过哪些伪影路径。对 PCSEL 这类多阶段工作流，这种信息丢失的代价极高。
\end{PitfallBox}

\section{怎样把验证结果写成可发布报告}
当所有验证都完成后，最好的报告方式并不是把几十张收敛图全部塞进正文，而是把它们整理成三层证据：

第一层是“当前结论依赖什么模型和近似”。这让读者知道结论的物理边界。

第二层是“当前结论通过了哪些数值门槛”。这让读者知道结果不只是漂亮图，而是经得起反证的结果。

第三层是“当前结论仍受哪些不确定因素限制”。这让读者知道结果是否已达到可发布级别，还是仍然停留在探索性级别。

对软件路径而言，也应采取同样写法。例如，不必写成“在某软件里点了哪些选项”，而应写成“在周期单胞开放散射模型中已验证傅里叶/网格收敛，在有限阵列开放全波模型中已验证 PML 与阵列尺寸收敛，在器件模型中已验证电热回写后结论不翻转”。这样写既保持与求解器实现解耦，又保留了足够的技术可追溯性。
\section{数值不确定度量化与报告规范}
基于 \cref{ch:method-compare} 中的误差分析理论，本节给出可直接用于项目实践的数值不确定度量化流程和报告模板。

\subsection{最小必要收敛扫描组合}
对 PCSEL 多方法工作流，不建议对所有参数都做全面扫描（那样成本过高），而是聚焦于对最终结论最敏感的三个维度：

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{各方法的最小必要收敛扫描组合。}
  \label{tab:min-convergence-scan}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2cm}p{3.5cm}X@{}}
    \toprule
    方法 & 必扫参数 & 通过标准 \\
    \midrule
    PWEM & 平面波截断数 $N_G$ & 目标模频率变化 $< 0.5\%$，简并模分裂 $<$ 邻近模间距的 10\% \\
    RCWA & 傅里叶阶数 + 纵向切片数 & 共振波长漂移 $< 0.5\,$nm，功率不平衡 $< 10^{-3}$ \\
    FDTD & 网格密度 + 时间窗长度 & $Q$值变化 $< 5\%$，远场主瓣角度漂移 $< 2^\circ$ \\
    FEM & 网格自由度 + 单元阶次 & 本征频率实部变化 $< 0.1\%$，虚部变化 $< 10\%$ \\
    CWT & 主导波数量 & 阈值增益相对变化 $< 2\%$ \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{PracticalTipBox}
实际操作时，建议采用"两步粗扫 + 一步精扫"策略：先在较大步长下确定大致平台区，然后在平台区内做一次精细扫描，最后用 Richardson 外推或直接取平台区的平均值作为最佳估计。这样可以避免陷入局部平台或误判收敛趋势。
\end{PracticalTipBox}

\subsection{不确定度的合成与传递}
对多步骤工作流，前一级仿真输出的不确定度会成为下一级输入的误差源。设第$i$级输出的相对不确定度为$\delta_i$，则最终结果的总相对不确定度可用平方和根 (RSS) 估算：
\begin{equation}
\delta_{\text{total}} = \sqrt{\sum_{i=1}^N w_i^2 \delta_i^2},
\label{eq:uncertainty rss}
\end{equation}
其中$w_i$是第$i$级对最终结果的灵敏度权重。对缺乏严格灵敏度分析的情况，保守做法是取$w_i=1$。

\begin{NumericalErrorBox}
\textbf{典型 PCSEL 工作流的不确定度预算示例}
假设一个完整的冷腔→阈值电流预测链条包含以下步骤：
\begin{itemize}
  \item PWEM 带结构：$\delta_1 \approx 0.5\%$（频率定位）
  \item CWT 耦合系数：$\delta_2 \approx 3\%$（辐射损耗提取）
  \item 速率方程阈值：$\delta_3 \approx 5\%$（载流子输运模型）
  \item 热回写迭代：$\delta_4 \approx 2\%$（温度依赖折射率）
\end{itemize}
按 RSS 合成，总不确定度约为$\delta_{\text{total}} \approx \sqrt{0.5^2+3^2+5^2+2^2}\% \approx 6.2\%$。这意味着即使每一步都已"收敛"，最终的阈值电流预测仍有约 6\%的本征不确定度。因此，声称"仿真阈值为 150 mA"不如写成"仿真阈值为$150 \pm 10\,$mA"更诚实。
\end{NumericalErrorBox}

\subsection{交叉验证的可接受偏差范围}
当使用两种独立方法进行交叉验证时（如 FDTD vs FEM），需要事先定义什么是"一致"。表~\ref{tab:xval-tolerance}给出了基于文献经验和工程实践的建议容差。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \footnotesize
  \caption{跨方法交叉验证的可接受偏差范围。}
  \label{tab:xval-tolerance}
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{2.8cm}p{3.2cm}X@{}}
    \toprule
    待比较量 & 宽松容差 (探索级) & 严格容差 (发布级) \\
    \midrule
    共振波长/频率 & $< 5\,$nm 或 $< 3\%$ & $< 1\,$nm 或 $< 0.5\%$ \\
    $Q$值 & 同数量级即可 & 相对偏差 $< 20\%$ \\
    远场主瓣角度 & $< 5^\circ$ & $< 2^\circ$ \\
    近场重叠积分 & $> 0.8$ & $> 0.9$ \\
    阈值增益 & $< 10\%$ & $< 3\%$ \\
    模式排序 & 完全一致 & 完全一致（硬性要求） \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{WhatCouldGoWrong}
一个常见误区是用"宽松容差"级别的吻合去支撑"发布级"的强结论。例如，若两种方法的$Q$值只是在同一个数量级（如$10^4$vs$2\times 10^4$），就只能说"定性趋势一致"，而不能宣称"定量预测可靠"。正确的做法是根据所用容差等级，谨慎限定结论的强度。
\end{WhatCouldGoWrong}

\subsection{可重复性报告的最小信息集}
为确保他人能够复现你的数值结果，建议在论文或技术报告的附录中包含以下信息：

\begin{ReportingStandardBox}
\textbf{PCSEL 数值仿真的最小可重复信息清单}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{几何参数}：晶格常数、孔径/占空比、刻蚀深度、层厚（附公差或加工变异范围更佳）
  \item \textbf{材料模型}：折射率数据来源（实测/文献/拟合）、色散公式类型（Cauchy/Sellmeier/Drude-Lorentz）、是否包含虚部
  \item \textbf{离散设置}：网格类型（结构化/非结构化）、关键区域网格尺寸、单元阶次（FEM）、时间步长（FDTD）
  \item \textbf{边界条件}：PBC/PML/PEC 的位置和参数、PML 层数和吸收剖面
  \item \textbf{收敛证据}：至少提供一组关键量的收敛曲线（可在 Supplemental Material 中）
  \item \textbf{软件信息}：求解器名称、版本号、关键插件或自定义脚本
  \item \textbf{硬件资源}：CPU/GPU型号、内存、单次仿真耗时（有助于他人评估复现成本）
\end{enumerate}
示例表述（可放入 Methods 部分）："RCWA 仿真使用 S4 求解器 (v1.8)，傅里叶阶数$N_G=21$，纵向切片数 12 层。网格收敛测试见 Supplementary Fig. SX，共振波长标准偏差为$0.6\,$nm。"
\end{ReportingStandardBox}

\begin{PracticalTipBox}
若期刊不允许长篇方法细节，可将完整收敛数据和脚本上传至公开代码仓库（如 GitHub、Zenodo 或 figshare），并在正文中提供 DOI 链接。这已成为计算光子学领域的最佳实践，也是许多高水平期刊的强制要求。
\end{PracticalTipBox}
\section*{本章小结}
仿真验证不是报告末尾的形式性清单，而是物理论证的一部分。RCWA 需要证明单胞开放散射的截断和功率平衡可靠，FDTD 需要证明时间窗、PML 和激励源没有把伪影当成模，FEM 需要证明网格、单元阶次和弱形式实现不会制造伪模。更高一层地说，所有这些方法验证最终都要服务于工作流门槛：只有当 L1 到 L4 的证据依次站稳，结论才应升级。真正可靠的 PCSEL 建模，不只是“求解器跑通”，而是“结论有门槛、异常有决策树、结果有可发布级别”。

\section*{练习题}
\begin{enumerate}
  \item \basicq 为一个你当前正在研究的 PCSEL 结构，分别写出 RCWA、FDTD 或 FEM 中最关键的三项验证门槛，并说明每一项各自防止什么误判。

  \item \basicq 结合 \cref{tab:stage-gates-appendix}，说明为什么一个已经通过 L2 的结构仍然不能直接宣称器件级阈值电流优越。

  \item \midq 试着把 \cref{fig:debug-tree-appendix} 改写成适合你自己项目的排错流程，并加入你最常遇到的一类异常症状。

  \item \hardq 设计一份一页纸验证报告模板，使其同时适用于以 Lumerical 为主和以 COMSOL 为主的工作流。
\end{enumerate}

\section*{建议继续阅读}
\begin{itemize}
  \item 建议与 \cref{ch:workflow,ch:failure-modes} 对照阅读，把本附录直接转化成项目级发布门槛和调试清单。 这条阅读的重点是把本章的输出顺着主线接到后续模块，而不是停成孤立知识点。

  \item 建议与 \cref{ch:worked-example,ch:failure-modes} 对照阅读，把本附录中的验证门槛、例题中的执行步骤和失败模式中的反向诊断锁成一条完整证据链。 这条阅读的重点是把本章的输出顺着主线接到后续模块，而不是停成孤立知识点。
\end{itemize}



